\subsection{Arbeitsweise}

\begin{frame}
  \frametitle{Grundprinzip}
  \begin{enumerate}
    \item Datei wird in einem Editor\visible<1>{\footnote<1>{Computerprogramm zur Erstellung und Bearbeitung von Daten}} geöffnet und bearbeitet
    \item Datei als \file{name.tex}\visible<2>{\footnote<2>{Geschrieben \texttt{\bs{}file\{name.tex\}}}} speichern
    \item \file{pdflatex name.tex} aufrufen
    \item Resultierendes anschauen und ggf. korrigieren
    \item[\PfeilDick] \emph{In vielen Editoren können diese Schritte direkt vollzogen werden.}
  \end{enumerate}
\end{frame}


\subsection{Dokumentaufbau}

\begin{frame}[<*>]
  \frametitle{\LaTeX{} Strukturelemente I}
\vspace*{-1mm}
    \small
  \begin{block}{Blöcke}<1->
     \begin{itemize}
       \item Bereich zwischen zwei geschweiften Klammern: \texinbraces{\texsampletext{Blockinhalt}}
       \item Bereich zwischen\\
               \texenvbegin{\texsampletext{Umgebung}}\\
               \Tab  und \\
               \texenvend{\texsampletext{Umgebung}}
     \end{itemize}
  \end{block}

\vspace*{-1mm}
  \begin{block}{\TeX{} Primitive}<2->
     \begin{itemize}
       \item Wirkt vom Auftreten des Primitivs bis zum Ende des Blocks
       \item Beispiel 1: \texinbraces{\texsampletext{normal} \texcomm{bf} \texsampletext{fett}}
       \item Beispiel 2: \\
               \texenvbegin{\texsampletext{center}}\\
               \Tab \texsampletext{normaler Text centriert} \\
               \Tab \texcomm{bf} \\
               \Tab \texsampletext{fetter Text centriert} \\
               \texenvend{\texsampletext{center}}
     \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[<*>]
  \frametitle{\LaTeX{} Strukturelemente II}
  \begin{block}{Makros}<1->
     \begin{itemize}
       \item Wirkt auf das in Klammern übergebene Argument
       \item Beispiel: \texcommarg{textbf}{fett}
     \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Umgebung}<2->
     \begin{itemize}
       \item Wirkt auf alles zwischen \texenvbegin{\texsampletext{Umgebung}} und \texenvend{\texsampletext{Umgebung}}
       \item Beispiel:\\
             \texenvbegin{center} \\
             \Tab\texsampletext{zentrierter Text} \\
             \texenvend{center} \\
     \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

% Aus http://www-i2.informatik.rwth-aachen.de/Teaching/Seminar/PS2005/einfuehrung.tex

\begin{frame}[<*>]
  \frametitle{Aufbau eines LaTeX-Dokuments}
  \begin{columns}[t]
  \begin{column}{0.61\textwidth}<1->
    \begin{block}{LaTeX-Code}
\small
\texdisplaycomment{Dokumentkopf}\\
\texcommarg{documentclass}{article}\\
\texcommoptarg{usepackage}{german}{babel}\\
\texcommoptarg{usepackage}{utf8}{inputenc}\\
\texcommoptarg{usepackage}{a4paper}{geometry}\\
\texdisplaycomment{Weitere Pakete einbinden}\\[2mm]
\texdisplaycomment{Definitionen etc.}\\[2mm]
\texenvbegin{document}\\[3mm]
\texdisplaycomment{Dokumentkörper}\\[3mm]
\texenvend{document}

      %{\footnotesize\lstinputlisting[firstline=1, lastline=13]{codeschnipsel.tex}}
    \end{block}    
   \end{column}

   \begin{column}{0.34\textwidth}<2>
    \begin{block}{Konventionen}
      \begin{smallitemize}
        \item Befehle beginnen mit \texcomm{}
        \item Kommentare mit \%
        \item Rest wird im \emph{Normal\-fall} als Text interpretiert
      \end{smallitemize}
    \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Umlaute und deutsche Spracheinstellungen}
  Umlaute werden ohne besondere Einstellungen nicht angezeigt. Entweder diese
  werden speziell eingegeben oder man verwendet ein Paket:\\
  \begin{block}{Pakete \texttt{babel} und \texttt{inputenc}}<2->
\small
    \texcommarg{documentclass}{article}\\
    \texcommoptarg{usepackage}{german}{babel} \texdisplaycomment{\footnotesize \LinksPfeil deutsche Silbentrennung} \\
    \texcommoptarg{usepackage}{utf8}{inputenc} \texdisplaycomment{\footnotesize \LinksPfeil Umlaute} \\
    \texenvbegin{document}\\[3mm]
    \texdisplaycomment{Hallo Welt, ich grüße dich!}\\[3mm]
    \texenvend{document}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[<*>]
    \frametitle{Gliederungen}
    \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.6\textwidth}<1->
    \begin{block}{Beispiel}<1->
\small
\texcommsample{section}{Abschnitt\ \hlnum{1}}\\
\texcommsample{subsection}{Unterabschnitt\ \hlnum{1}}\\
\texcommsample{subsection}{Unterabschnitt\ \hlnum{2}}\\
\texcommsample{subsubsection}{UUabschnitt\ \hlnum{1}}\\
\texcommsample{subsubsection}{UUabschnitt\ \hlnum{2}}\\
\texcommsample{paragraph}{Paragraph}\\
\texcommsample{section}{Abschnitt\ \hlnum{2}}\\
\mbox{}\\
\normalsize      
    \end{block}
    \begin{block}{Inhaltsverzeichnis}<2->
      \begin{itemize}
        \item Befehl: \texcomm{tableofcontents}
        \item automatische Erzeugung
        \item doppelter \file{latex}-Aufruf notwendig
      \end{itemize}    
    \end{block}   
    \end{column}
  \begin{column}{0.4\textwidth}<3>
  \begin{block}{Resultat}<3>
    \resizebox{\textwidth}{!}{\includegraphics{inc/example-toc}}
  \end{block}    
  \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Titelseite}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.48\textwidth}<1->
      \begin{block}{\LaTeX-Code}<1->
        \small
        \texcommsample{title}{\workshoptitel}\\
        \texcommsample{author}{\workshopautor}\\
        \texcommsample{date}{\texcomm{today}}\\
        \texenvbegin{document}\\
        \texcomm{maketitle}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\textwidth}<2->
      \begin{block}{Resultat}<2->
        \resizebox{\textwidth}{!}{\includegraphics{inc/example-title}}
      \end{block}    
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Textstrukturierung}

\begin{frame}
  \frametitle{Aufzählungen}
  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.4\textwidth}<1->
      \begin{block}{itemize}<1->
        \texenvbegin{itemize}\\
        \Tab\texcomm{item} \texsampletext{Eintrag \hlnum{1}}\\
        \Tab\texcomm{item} \texsampletext{Eintrag \hlnum{2}}\\
        \Tab\texcomm{item} \texsampletext{Eintrag \hlnum{3}}\\
        \texenvend{itemize}
      \end{block}
      \begin{block}{enumerate}<3->
        \texenvbegin{enumerate}\\
        \Tab\texcomm{item} \texsampletext{Eintrag \hlnum{1}}\\
        \Tab\texcomm{item} \texsampletext{Eintrag \hlnum{2}}\\
        \Tab\texcomm{item} \texsampletext{Eintrag \hlnum{3}}\\
        \texenvend{enumerate}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.3\textwidth}<2->
      \begin{block}{Resultat}<2->
        \resizebox{\textwidth}{!}{\includegraphics{inc/example-itemize}}
      \end{block}        
      \begin{block}{Resultat}<4->
        \resizebox{\textwidth}{!}{\includegraphics{inc/example-enumerate}}
      \end{block}        
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Definitionslisten}

  \begin{columns}[t]
    \begin{column}{0.5\textwidth}<1->
      \begin{block}{description}<1->
        \small
        \texenvbegin{description}\\
        \Tab\texcomm{item}[Gelse:] \texsampletext{ein kleines Tier, das östlich des Semmering Touristen verjagt.}\\
        \Tab\texcomm{item}[Gemse:] \texsampletext{ein großes Tier, das westlich des Semmering von Touristen verjagt wird.}\\
        \Tab\texcomm{item}[Gürteltier:] \texsampletext{ein mittelgroßes Tier, das hier nur wegen der Länge seines Namens vorkommt.}\\
        \texenvend{description}\\
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.5\textwidth}<2->
      \begin{block}{Resultat}<2->
        \resizebox{\textwidth}{!}{\includegraphics{inc/example-description}}
      \end{block}        
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<*>}

\begin{frame}
  \frametitle{Weitere Formatierungen}
  \vspace*{-0.8cm}
  \begin{columns}[t]
  \begin{column}{0.38\textwidth}<1>
  \begin{block}{Ausrichtung}<1>
\small
\texenvbegin{center}\\
{\tiny\Tab\texdisplaycomment{zentrierter Text}}\\
\texenvend{center}\\[3mm]

\texenvbegin{flushleft}\\
{\tiny\Tab\texdisplaycomment{linksbündig (Flattersatz)}}\\
\texenvend{flushleft}\\[3mm]

\texenvbegin{flushright}\\
{\tiny\Tab\texdisplaycomment{rechtsbündig (Flattersatz)}}\\
\texenvend{flushright}\\
  \end{block}
  \end{column}

  \begin{column}{0.61\textwidth}<2>
  \begin{block}{Abstände}<2>
    \begin{smallitemize}
\small
      \item Explizite Leerzeichen: \texsyntax{\~{}}
                 \texcomm{\textvisiblespace}
      \item Kurzes Leerzeichen: \texcomm{,}
      \item Explizite Zeilenumbrüche: \texcomm{\bs}
      \item Expliziter Seitenumbruch: \texcomm{newpage}
      \item Horizontaler Abstand: \texcommarg{hspace*}{\hlnum{2}mm}
      \item Vertikaler Abstand: \texcommarg{vspace*}{\hlnum{2}mm}
      \item Horiz./vert. Auffüllen: \texcomm{hfill} / \texcomm{vfill}
      \item Horiz. Abstand von best. Textlänge: \texcommarg{phantom}{Text}
      \item Negative Abstände manchmal sinnvoll
    \end{smallitemize}
  \end{block}
  \end{column}  
  \end{columns}    
\end{frame}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{frame}
  \frametitle{Weitere Formatierungen}
  \begin{block}{Schriftarten}<1-7>
    \begin{itemize}
      \item \texsampletext{\{\texcomm{it kursiv\}}}           \Pfeil \textit{kursiv}
      \item \texsampletext{\{\texcomm{bf fett\}}}             \Pfeil \textbf{fett}
      \item \texsampletext{\{\texcomm{sc Kapitälchen\}}}      \Pfeil \textsc{Kapitälchen}
      \item \texsampletext{\{\texcomm{tt Schreibmaschine\}}}  \Pfeil \texttt{Schreibmaschine}
      \item \texsampletext{\{\texcomm{sf Sans serif\}}}       \Pfeil \textsf{Sans serif}
      \item \texsampletext{\{\texcomm{rm Roman (Standard)\}}} \Pfeil \textrm{Roman (Standard)}
    \end{itemize}
\uncover<7>{
    Analog auch \texcommarg{textit}{\textit{kursiv}}, \texcommarg{textbf}{\textbf{fett}} etc.~möglich.
}
  \end{block}
  \begin{block}{Schriftfarben}<8->
    \texcommarg{usepackage}{xcolor}
    \begin{itemize}
      \item \texcommarg{red}{\texsampletext{rot}}            \Pfeil \textcolor{red}{rot}
      \item \texcommoptarg{rgb}{\hlnum{0.7},\hlnum{0.0},\hlnum{0.7}}{lila} \Pfeil \textcolor[rgb]{0.7,0.0,0.7}{lila}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Schriftgrößen}

{\Huge         \texcomm{Huge}         \Pfeil Monströs \\}
{\huge         \texcomm{huge}         \Pfeil Gigantisch \\}
{\LARGE        \texcomm{LARGE}        \Pfeil Sehr\ groß \\}
{\Large        \texcomm{Large}        \Pfeil Groß \\}
{\large        \texcomm{large}        \Pfeil Mittelgroß \\}
{\normalsize   \texcomm{normalsize}   \Pfeil Normal \\}
{\small        \texcomm{small}        \Pfeil Klein \\}
{\footnotesize \texcomm{footnotesize} \Pfeil Kleiner \\}
{\scriptsize   \texcomm{scriptsize}   \Pfeil Sehr klein \\}
{\tiny         \texcomm{tiny}         \Pfeil Winzig}

\end{frame}

\begin{frame}[<*>]
  \frametitle{Literaturverzeichnis}
  \begin{block}{Literaturverzeichnis}<1->
\small
\texsampletext{Siehe\ }\texcommsample{cite}{S03}\texsampletext{\ und\ }\texcommsample{cite}{G97}\texsampletext{.\ }\texdisplaycomment{Zitat}\\[2mm]

\texenvbegin{thebibliography\}\{n} \texdisplaycomment{Verzeichnis}
\begin{description}
 \item[{\texcommarg{bibitem}{S03}}]\texsampletext{ W. Schmidt, J. Knappen, u.a.: }\texcommsample{emph}{\LaTeXe{} Kurzbeschreibung}\\
 \item[{\texcommarg{bibitem}{G97}}]\texsampletext{ M. Goossens, F. Mittelbach, u.a.: }\texcommsample{emph}{Der \LaTeX-Begleiter}\\
\end{description}
\texenvend{thebibliography}
  \end{block}
  \begin{block}{Ausgabe - Literaturverzeichnis}<2->
        \resizebox{!}{0.3\textheight}{\includegraphics{inc/example-bibliography}}
  \end{block}  

\end{frame}

\begin{frame}[<*>]
  \frametitle{\BibTeX}
  \begin{itemize}
      \item Literaturverzeichnis auch mit \BibTeX{} realisierbar
      \item Textdatenbank mit Literaturangaben
      \item Gute Literaturverwaltungsprogramme bieten \BibTeX{}-Export
      \item Hinweis: Wie bei \texcomm{tableofcontents} (mindestens) doppelter \file{latex}-Aufruf notwendig
  \end{itemize}
  \begin{block}{\BibTeX{} Format}<2->
        \texsyntax{@ARTICLE\{}\texsampletext{S03}\texsyntax{,}\\
        \Tab\texsyntax{AUTHOR = \{}\texsampletext{W. Schmidt, J. Knappen, u.a.: }\texsyntax{\},}\\
        \Tab\texsyntax{TITLE  = \{}\texsampletext{\bs{}LaTeXe\{\} Kurzbeschreibung}\texsyntax{\},}\\
        \Tab\texsampletext{STICHWORT}\texsyntax{ = \{}\texsampletext{Wert}\texsyntax{\},}\\
        \texsyntax{\}}
  \end{block}
\end{frame}
